 \documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
\usepackage{bm}% bold math
%\usepackage{hyperref}% add hypertext capabilities
%\usepackage[mathlines]{lineno}% Enable numbering of text and display math
%\linenumbers\relax % Commence numbering lines

%\usepackage[showframe,%Uncomment any one of the following lines to test 
%%scale=0.7, marginratio={1:1, 2:3}, ignoreall,% default settings
%%text={7in,10in},centering,
%%margin=1.5in,
%%total={6.5in,8.75in}, top=1.2in, left=0.9in, includefoot,
%%height=10in,a5paper,hmargin={3cm,0.8in},
%]{geometry}

\usepackage{multicol}%Para hacer varias columnas
\usepackage{multicol,caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cancel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}

\setlength{\topmargin}{-1.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3pc}
\setlength{\evensidemargin}{-0.3pc}
\setlength{\textwidth}{6.75in}
\setlength{\textheight}{9.5in}
\setlength{\parskip}{0.5pc}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{expl3,xparse,xcoffins,titling,kantlipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor} 
\usepackage{siunitx}
\usepackage{nopageno}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{caption}
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\usepackage{float}
\renewcommand\refname{Bibliograf\'ia}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\usepackage[spanish]{babel}

\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}
\providecommand{\norm}[1]{\lVert#1\rVert}
\newcommand{\dbar}{\mathchar'26\mkern-12mu d}

\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\bra{\langle}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter\ket{\lvert}{\rangle}
\DeclarePairedDelimiterX\braket[2]{\langle}{\rangle}{#1 \delimsize\vert #2}

% CABECERA Y PIE DE PÁGINA %%%%%
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\begin{document}

Macías Márquez Misael Iván

\begin{enumerate}






%%%1%%%



\item Considere los observables $\hat{A}$ y $\hat{B}$

\begin{enumerate}
    \item Suponga que los estados propios comunes de $\hat{A}$ y $\hat{B}$ forman una base completa ortonormal ¿Se puede concluir que $[\hat{A}, \hat{B}] =0$? Argumente su respuesta.
    
    \textbf{Sol:}
    
    La ecuaciones de valores propios para los observables son
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = a_{\alpha} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        \hat{B} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = b_{\alpha} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} 
    \end{equation*}
    
    por hipotesis forman una base  del espacio de estado, entonces $\forall \ket{\psi} \in \xi$ tenemos
    
    \begin{equation*}
        \ket{\psi} = \sum_{\alpha, \beta} c_{\alpha \beta} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        [\hat{A},\hat{B}] \ket{\psi} = [\hat{A}, \hat{B}] \sum_{\alpha, \beta} c_{\alpha \beta} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = \sum_{\alpha, \beta}(\hat{A}\hat{B}- \hat{B}\hat{A}) c_{\alpha \beta} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = \sum_{\alpha, \beta}c_{\alpha \beta} \hat{A}(\hat{B}  \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}}) -c_{\alpha \beta}   \hat{B}(\hat{A}  \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}})
    \end{equation*}
    
    que usando las ecuaciones de valores propios
    
    \begin{equation*}
        = \sum_{\alpha, \beta}c_{\alpha \beta} a b  \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} -c_{\alpha \beta}   b a  \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = \sum_{\alpha, \beta}\cancel{(ab-ba)}c_{\alpha \beta} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = 0
    \end{equation*}
    
    como es $\forall \ket{\psi} \in \xi$, entonces
    
    \begin{equation*}
        [\hat{A}, \hat{B}] = 0
    \end{equation*}
    
    
    
    \item Si los observables anticonmutan ¿Es posible tener estados propios comunes a ambos? Argumente su respuesta
    
    \textbf{Sol:}
    
    Recordemos que dos observables anticonmutan si $\hat{A}\hat{B} = - \hat{B}\hat{A}$, ahora usemos las mismas ecuaciones de valores propios para los observables, entonces
    
    \begin{equation*}
        \hat{A}\hat{B} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = ab \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = - \hat{B} \hat{A} \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = -ba \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}}
    \end{equation*}
    
    y así
    
    \begin{equation*}
        2 a b \ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = 0
    \end{equation*}
    
    por lo tanto $a = 0$ o $b =0$ o $\ket{\phi_{\alpha}^{\beta}} = 0$, lo que significa que o no existen vectores propios comunes o  alguno/ambos de los valores propios es cero, así que no.
    
    
    
    
\end{enumerate}



%%%2%%%



\item \begin{enumerate}
    \item Usando la expresión $\braket{x}{p} = \frac{e^{ipx/\hbar}}{\sqrt{2 \pi \hbar}}$, pruebe que
    
    \begin{equation*}
        \braket{p |\hat{x}}{\phi} = i \hbar \frac{\partial}{\partial p} \braket{p}{\phi}
    \end{equation*}
    
    \textbf{Sol:}
    
    \begin{equation*}
        \braket{p|\hat{x}}{\phi} = \braket{p | \hat{x}\int_{-\infty}^{\infty} dx\ket{x}\bra{x} }{\phi}
    \end{equation*}
    
    Gracias a la relación de completez ($\int_{-\infty}^{\infty} dx \ket{x}\bra{x} = 1$)
    
    \begin{equation*}
        \braket{p|\hat{x}}{\phi} = \int_{-\infty}^{\infty} dx \braket{p|\hat{x}}{x} \braket{x}{\phi} = \int_{-\infty}^{\infty} dx x \braket{p}{x} \braket{x}{\phi}
    \end{equation*}
    
    pero por definición $\braket{x}{\phi} = \phi (x)$ y pot hipotesis $\braket{x}{p}^{*}= \braket{p}{x} = \frac{e^{-ipx/\hbar}}{\sqrt{2\pi \hbar}}$
    
    \begin{equation*}
        \braket{p|\hat{x}}{\phi} = \int_{-\infty}^{\infty} dx x \frac{e^{-ipx/\hbar}}{\sqrt{2\pi \hbar}} \phi (x) = i \hbar \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\partial}{\partial p} \frac{e^{-ipx/\hbar}}{\sqrt{2\pi \hbar}} \phi (x)
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = i \hbar  \frac{\partial}{\partial p} \int_{-\infty}^{\infty} dx \braket{p}{x} \braket{x}{\phi} = i \hbar \frac{\partial}{\partial p} \braket{p|\int_{-\infty}^{\infty}dx\ket{x}\bra{x}}{\phi} = i \hbar \frac{\partial}{\partial p} \braket{p}{\phi}
    \end{equation*}
    
    
    
    \item Considere el problema del oscilador armónico unidimensional. A partir de la ecuación de Schrodinger para el vector de estado $\ket{\Psi (t)}$, deduzca la ecuación de Schrodinger en la representación de ímpetus.
    
    \textbf{Sol:}
    
    Sabemos que
    
    \begin{equation*}
        i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \ket{\psi} = \frac{\hat{p}^2}{2m} \ket{\psi} + \frac{m \omega^2 \hat{x}^2}{2} \ket{\psi}
    \end{equation*}
    
    entonces
    
    \begin{equation*}
        \braket{p|i\hbar \frac{\partial}{\partial t}}{\psi} = \braket{p| \frac{\hat{p}^2}{2m}}{\psi} + \braket{p | \frac{m\omega^2 \hat{x}^2}{2}}{\psi}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \braket{p}{\psi} =\frac{1}{2m} \braket{p |\hat{p}^2}{\psi} +  \frac{m \omega^2}{2} \braket{p | \hat{x}^2}{\psi}
    \end{equation*}
    
    por definición $\bra{p}\hat{p}^2 = p^2 \bra{p}$, y por el inciso anterior y  $\ket{\psi ' } = \hat{x} \ket{\psi}$
    
    \begin{equation*}
        \braket{p | \hat{x}^2}{\psi} = \braket{p | \hat{x}}{\psi'} = i \hbar \frac{\partial}{\partial p} \braket{p}{\psi'}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = i \hbar \frac{\partial}{\partial p} \braket{p|\hat{x}}{\psi} = i \hbar \frac{\partial}{\partial p} (i \hbar \frac{\partial}{\partial p} \braket{p}{\psi})
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        (i \hbar \frac{\partial}{\partial p})^2 \braket{p}{\psi}
    \end{equation*}
    
    y así
    \begin{equation*}
    i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \braket{p}{\psi} = \frac{p^2}{2m} \braket{p}{\psi} + \frac{m \omega^2}{2} (i \hbar \frac{\partial}{\partial p})^2 \braket{p}{\psi}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \tilde{\psi}(p) = \frac{p^2}{2m} \tilde{\psi}(p) + \frac{m \omega^2}{2} (i \hbar \frac{\partial}{\partial p})^2 \tilde{\psi}(p)
    \end{equation*}
    
    
    
    
    
    \item En un sistema existe una cantidad física representada por el operador $\hat{A}$ que no conmuta con el hamiltoniano, $\hat{A}$ tiene valores propios $a_1$ y $a_2$ correspondientes a los estados propios
    
    \begin{equation*}
        \ket{\phi_1} = \frac{\ket{u_1} + \ket{u_2}}{\sqrt{2}} \hspace{3cm} \ket{\phi_2} = \frac{\ket{u_1} - \ket{u_2}}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}
    
    donde $\ket{u_1}$ y $\ket{u_2}$ son estados propios, normalizados, del hamiltoniano con energías propias $E_1$ y $E_2$ respectivamente. Si el sistema se encuentra al tiempo $t =0$ en el estado $\ket{\psi (0)} = \ket{\phi_1}$, muestre que el valor esperado de $\hat{A}$ para cualquier valor de $t$ esta dado por
    
    \begin{equation*}
        <\hat{A}>_{\psi} = \frac{a_1 + a_2}{2} + \frac{a_1 - a_2}{2} \cos{\frac{(E_1 - E_2)t}{\hbar}}
    \end{equation*}
    
    \textbf{Sol:}
    
    Dado que
    
    \begin{equation*}
        \hat{H} \ket{u_i} = E_i \ket{u_i}
    \end{equation*}
    
    con $\braket{u_i}{u_j} = \delta_{ij}$ y
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} \ket{\phi_i} = a_i \ket{\phi_i}
    \end{equation*}
    
    por hipótesis y despejando
    
    
    \begin{equation*}
        \ket{u_1} = \frac{\ket{\phi_1} + \ket{\phi_2}}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        \ket{u_2} = \frac{\ket{\phi_1} - \ket{\phi_2}}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}
    
    entonces por el postulado de desarrollo
    
    \begin{equation*}
        \ket{\Psi} = \sum_{i} e^{\frac{-iE_i t}{\hbar}} c_i \ket{u_i}
    \end{equation*}
    
    y por la condición inicial
    
    \begin{equation*}
        c_1 = \braket{u_1}{\phi_1}= \frac{1}{\sqrt{2}} \hspace{2cm} c_2 = \braket{u_2}{\phi_1} = \frac{1}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}
    
    entonces
    
    \begin{equation*}
        \ket{\Psi} = \frac{1}{\sqrt{2}} (e^{\frac{-iE_i t}{\hbar}} \ket{u_1} + e^{\frac{-iE_i t}{\hbar}} \ket{u_2})
    \end{equation*}
    
    o bien
    
    \begin{equation*}
        \braket{\Psi|\hat{A}}{\Psi} = \frac{1}{2} (e^{\frac{iE_i t}{\hbar}} \bra{u_1} + e^{\frac{iE_i t}{\hbar}} \bra{u_2})(\hat{A}e^{\frac{-iE_i t}{\hbar}} \ket{u_1} +\hat{A} e^{\frac{-iE_i t}{\hbar}} \ket{u_2})
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = \frac{1}{2} (\braket{u_1|\hat{A}}{u_1} + e^{\frac{-i(E_1 - E_2)t}{\hbar}}\braket{u_2|\hat{A}}{u_1} + e^{\frac{i (E_1 -E_2)t}{\hbar}} \braket{u_1 |\hat{A}}{u_2} + \braket{u_2|\hat{A}}{u_2})
    \end{equation*}
    
    ahora veamos estos valores
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} \ket{u_1} = \frac{\hat{A}\ket{\phi_1} + \ket{\phi_2}}{\sqrt{2}} = \frac{a_1 \ket{\phi_1} + a_2 \ket{\phi_2}}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} \ket{u_2} = \frac{\hat{A} \ket{\phi_1} - \hat{A} \ket{\phi_2}}{\sqrt{2}} = \frac{a_1 \ket{\phi_1} - a_2 \ket{\phi_2}}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}
    
    y así
    
    \begin{equation*}
        \braket{u_1| \hat{A}}{u_1} = \frac{\bra{(\phi_1} + \bra{\phi_2})(a_1 \ket{\phi_1} + a_2 \ket{\phi_2})}{\sqrt{2}\sqrt{2}} = \frac{a_1 + a_2}{2}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        \braket{u_2|\hat{A}}{u_2} = \frac{\ket{(\phi_1} - \ket{\phi_2})(a_1\ket{\phi_1}- a_2 \ket{\phi_2})}{\sqrt{2}\sqrt{2}} = \frac{a_1 + a_2}{2}
    \end{equation*}
    
    
    \begin{equation*}
        \braket{u_2|\hat{A}}{u_1} = \frac{\bra{(\phi_1} - \bra{\phi_2})(a_1 \ket{\phi_1} + a_2 \ket{\phi_2})}{\sqrt{2}\sqrt{2}} = \frac{a_1 - a_2}{2}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        \braket{u_1 | \hat{A}}{u_2} = \frac{(\bra{\phi_1} + \bra{\phi_2})(a_1\ket{\phi_1} - a_2 \ket{\phi_2})}{\sqrt{2}\sqrt{2}} = \frac{a_1 - a_2}{2} 
    \end{equation*}
    
    por lo tanto
    
    
    
    
    
    \begin{equation*}
      <\hat{A}>_{\Psi}  = \frac{1}{2}(\frac{a_1+a_2}{2} + e^{\frac{-i(E_1-E_2)t}{\hbar}}\frac{a_1 - a_2}{2} + e^{\frac{i(E_1 - E_2)t}{\hbar}}\frac{a_1 - a_2}{2} + \frac{a_1 + a_2}{2})
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = \frac{a_1 +a_2}{2} + \frac{a_1 - a_2}{2} \cos{\frac{(E_1 - E_2)t}{\hbar}}
    \end{equation*}
    
    
    
\end{enumerate}



%%%3%%%



\item A partir de los postulados de la Mecánica Cuántica, muestre que si un observable está representado por medio del operador $\hat{A}$, con estados propios discretos no degenerados $\ket{A_n}$, entonces 

\begin{enumerate}
    \item El valor esperado de $\hat{A}$ se puede escribir como
    
    \begin{equation*}
        <\hat{A}>_{\Psi} = \braket{\Psi|\hat{A}}{\Psi}
    \end{equation*}
    
    \textbf{Sol:}
    
    \begin{equation*}
        <\hat{A}>_{\psi} = \sum_{n} A_n |c_n|^2 = \sum_{n} A_n |\braket{A_n}{\psi}|^2
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = \sum_{n} A_n \braket{\psi}{A_n} \braket{A_n}{\psi} = \braket{\psi | (\sum_{n} A_n \ket{A_n} \bra{A_n})}{\psi}
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        = \braket{\psi | \hat{A}}{\psi}
    \end{equation*}
    
    \item El operador $\hat{A}$ tiene la representación
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} = \sum_{n} A_n \ket{A_n} \bra{A_n}
    \end{equation*}
    
    donde $A_n$ son los posibles valores que se pueden obtener al medir $\hat{A}$ cuando el sistema se encuentra en el estado general $\ket{\Psi}$
    
    \textbf{Sol:}
    
    Por hipótesis $\forall \ket{\psi} \in \xi$, $\ket{\psi} = \sum_{n} c_n \ket{A_n}$, con $c_n = \braket{A_n}{\psi}$, por lo que
    
    \begin{equation*}
        \ket{\psi} = \sum_{n} \braket{A_n}{\psi} \ket{A_n}= \sum_{n} \ket{A_n} \braket{A_n}{\psi}
    \end{equation*}
    
    o bien
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} \ket{\psi} = \hat{A} \sum_{n} \ket{A_n} \braket{A_n}{\psi} = (\sum_{n} A \ket{A_n}\bra{A_n}) \ket{\psi}
    \end{equation*}
    
    por lo tanto
    
    \begin{equation*}
        \hat{A} = \sum_{n} A_n \ket{A_n} \bra{A_n}
    \end{equation*}
    
    \item Esta representación es un operador hermitiano si todos los números $A_n$ son reales
    
    \textbf{Sol:}
    
    Por hipótesis $A_{n}^{*}= A_{n}$, entonces
    
    \begin{equation*}
        \hat{A}^{\dagger} = \sum_{n} (A_n \ket{A_n}\bra{A_n})^{\dagger} = \sum_{n} A_{n}^{*} \ket{A_n} \bra{A_n} = \sum_{n} A_n \ket{A_n} \bra{A_n} = \hat{A}
    \end{equation*}
    
\end{enumerate}



%%%4%%%



\item Suponga que $\hat{H}$ es un operador hermitiano, con funciones propias no degeneradas normalizadas $\psi_{n}(x)$ con valores propios $\lambda_n$. Demuestre que la solución a la ecuación diferencial

\begin{equation*}
    (\hat{H} - \Lambda) \Psi (x) = F(x)
\end{equation*}

con $F(x)$ una función conocida y $\Lambda$ una constante real, se puede expresar de la forma

\begin{equation*}
    \Psi (x) = \int_{-\infty}^{\infty} dy \sum_{n} \frac{\psi_{n}^{*}(y)\psi_{n}(x)}{\lambda_{n} - \Lambda} F(y)
\end{equation*}

Con este resultado muestre que la función de Green para este problema se puede escribir en notación de Dirac como

\begin{equation*}
    \hat{G} = \sum_{n} \frac{\ket{\psi_n}\bra{\psi_n}}{\lambda_n - \Lambda}
\end{equation*}

\textbf{Sol:}

Tenemos que $\Psi (x) = \sum_{n} a_n \psi_{n} $ y $F(x) = \sum_{n} b_{n} \psi_{n}$, entonces

\begin{equation*}
    (\hat{H} - \lambda) \Psi (x) = \sum_{n} a_n (\hat{H}- \Lambda) \psi_{n} = \sum_{n} a_{n} (\lambda_{n} - \Lambda) \psi_{n} = F(x) = \sum_{n} b_{n} \psi_{n}
\end{equation*}

o bien

\begin{equation*}
    \sum_{n} a_{n} (\lambda_{n} - \Lambda) \psi_{n} - b_{n} \psi_{n} = 0
\end{equation*}

por la independencia lineal de $\psi_{n}$

\begin{equation*}
    a_{n} = \frac{b_{n}}{\lambda_{n} - \Lambda}
\end{equation*}

que sustituyendo

\begin{equation*}
    \Psi (x) = \sum_{n} \frac{b_{n}}{\lambda_n - \Lambda} \psi_n (x) = \sum_{n} \int_{-\infty}^{\infty} dy \psi_{n}^{*} (y) F(y) \psi_{n} (x) = \int_{-\infty}^{\infty} dy  \sum_{n} \frac{\psi_{n}^{*}(y)\psi_{n} (x)}{\lambda_{n} - \Lambda} F(y)
\end{equation*}

\begin{equation*}
    = \int_{-\infty}^{\infty} dy G(x,y) F(y)
\end{equation*}

\begin{equation*}
    G(x,y) = \sum_{n} \frac{\braket{\psi_{n}}{y}\braket{x}{\psi_{n}}}{\lambda_n - \Lambda} = \sum_{n} \frac{\braket{x}{\psi_{n}}\braket{\psi_{n}}{y}}{\lambda_{n} - \Lambda}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    = \braket{x|\sum_{n} \frac{\ket{\psi_{n}}\bra{\psi_n}}{\lambda_n - \Lambda}}{y} = \braket{x|\hat{G}}{y}
\end{equation*}

con $\hat{G} = \sum_{n} \frac{\ket{\psi_{n}}\bra{\psi_{n}}}{\lambda_n - \Lambda}$
    
    
\end{enumerate}

\end{document}